\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{../TP/exos}

\title{Feuille TD : Structures de contrôle}
\author{Guyet T.}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\hidecorrection

\begin{exercice}[Les conditions]

\question{Pour les deux programmes ci-dessous, donner l'affichage du programme pour les valeurs de $i$ ci-dessous}
\begin{itemize}
\item \lstinline!int i=-1;!
\item \lstinline!int i=2;!
\item \lstinline!int i=4;!
\item \lstinline!int i=6;!
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
   \begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
\begin{lstlisting}
if( i>0 ) {
  printf("i (%d) est fitisop \n",i);
} else if ( i<0 ) {
  printf("i (%d) est fitagen \n",i); 
} else {
  printf("lun\n");
}
\end{lstlisting}
   \end{minipage} \hfill
   \begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
\begin{lstlisting}
int j=10;
if( i < 4) {
  if( j > 4) {
    printf("ici ?\n");
  }
} else {
  if( j > 4 ) {
    printf("la?\n");
  } else {
    printf("ou la?\n");
  }
}
\end{lstlisting}
   \end{minipage}
\end{figure}



\question{Que fait le programme ci-dessous ?}

{\it \underline{Aide :} aidez vous d'un tableau d'évolution des variables sur l'exemple des valeurs proposé.}

\begin{lstlisting}
  float x,y,z,t;
  int lim=22;

  x=23.4;
  y=120;
  z=22.3;

  if ( x > y ) {
    t=x;
    x=y;
    y=t;
  }
  printf("%f %f %f\n", x,y,z);

  if ( y > z ) {
    t=y;
    y=z;
    z=t;
  }
  printf("%f %f %f\n", x,y,z);

  if ( x > y ) {
    t=x;
    x=y;
    y=t;
  }
  printf("%f %f %f\n", x,y,z);
\end{lstlisting}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Boucle \texttt{while} et fonctions mathématiques]

\begin{lstlisting}
float f=81.0;
int nbTours=0;

while ( f > 5 ) {
  f = sqrt(f);
  nbTours++;
}
\end{lstlisting}


\question{Faire un tableau d'évolution des variables}

Quel sera le résultat final ?

\question{Mêmes questions en remplacant la condition du \texttt{while} par \lstinline!f>0!}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Boucle \texttt{for}]

\begin{lstlisting}
int j=100;
double d= 13;
for(j=16; j >= 1 ; j=j/2 ) {
  d=d/2;
}
printf("result : d=%f\n",d);
\end{lstlisting}
\question{Faire un tableau d'évolution des variables}
\question{Affichage ?}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Boucle \texttt{for} (2)]

\begin{lstlisting}
char c[] = "voici un texte";
int i;
for(i=0; c[i] != '\0' && c[i+1] != '\0'; i+=2) {
  printf("%c ", c[i]);
}
printf("\n");
\end{lstlisting}

\question{Faire un tableau d'évolution des variables}
\question{Affichage ?}
\question{Quel est l'intérêt de la double condition \lstinline!c[i]\!='\\0' && c[i+1]\!='\\0'! ?}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Boucle : transformer un \texttt{for} en \texttt{while}]

Transformer le programme précédent avec l'instruction \texttt{for} en un programme avec une instruction \texttt{while}.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Double boucle \texttt{for}]
\begin{lstlisting}
int i,j;
for(i=0; i<4; i++) {
  for(j=0; j<4; j++) {
    printf("i : %d, j : %d\n", i,j);
  }
}
\end{lstlisting}
\question{Faire un tableau d'évolution des variables}
\question{Affichage ?}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Interruption d'une boucle]
% Mieux en TP !!

L'exécution normale d'une boucle peut être interrompue explicitement pour tenir compte de déroulements particuliers. Il s'agit des instructions \lstinline!break! et \lstinline!continue!. Le programme ci-dessous illustre le fonctionnement de ces deux instructions dites ``de branchement''.

\begin{lstlisting}
char text[] = "voici un texte";
int i=0, ne=0, nu=0;

while(1) {
  if( text[i] == 'e' ) {
    ne++;
  } else if ( text[i] == 'a' ) {
    continue;
  } else if ( text[i] == 'u' ) {
    nu++;
  } else if( text[i] == 'x' ) {
    break;
  }
  i++;
}
printf("ne %d, nu %d\n", ne, nu);
\end{lstlisting}

\question{Faire un tableau d'évolution des variables}
\question{Qu'affichagera le programme lors de son exécution ?}
\question{Que se passe-t-il si \lstinline!text[] = "voila un texte";! ?}
\end{exercice}

\end{document}
